2019中國就業報告：本科畢業生平均月薪5440元 教師「幸福感」最強 應屆畢業生難就業 專家鼓勵再讀幾年大學

2020-07-10

中國皮書網周四（9日）發布《就業藍皮書：2020年中國本科生就業報告》及《就業藍皮書：2020年中國高職生就業報告》。報告指出，2019屆本科畢業生平均月收入為5440元（人民幣．下同），高職畢業生平均月收入為4295元。

報告指出，2019屆本科畢業生平均月收入為5440元，剔除通貨膨脹因素的影響外，與2015屆相比，五年來本科生起薪漲幅為23.6%；高職畢業生平均月收入為4295元，剔除通貨膨脹因素的影響外，與2015屆相比，五年來高職生起薪漲幅為15.7%。

其中，計算機類、電子信息類、自動化類等本科專業畢業生薪資較高，2019屆平均月收入分別為6858元、6145元、5899元；

鐵道運輸類、計算機類、水上運輸類等高職專業畢業生薪資較高，2019屆平均月收入分別為5109元、4883元、4763元。

根據報告，從畢業生中期發展來看，教師就業「幸福感」最強。近三屆大學畢業生半年後就業滿意度穩中有升（2019屆本科：68%；2019屆高職：66%），而同屆畢業生隨著工作時間增長，其就業滿意度也隨之提升。2014屆本科生畢業五年後的就業滿意度為74%，較半年後（62%）提升了12個百分點；2016屆高職生畢業三年後的就業滿意度為67%，較半年後（63%）提升了4個百分點。

中國內地新冠肺炎雖有緩和跡象，難以避免疫情打擊經濟發展的影響，當地大學生的就業或許因而變得困難。踏入畢業季節，今年中國逾800萬應屆大學生，或遇上「一畢業，便失業」的情況。有專家就鼓勵，大學畢業生可再讀多兩年大學，以解決燃眉之急。

綜合內媒報道，中國今年的大學畢業生達874萬人，比去年增加40萬人。在最新一期的中國新聞週刊中，北京大學教育學院研究員盧曉東建議，重啟第二學士學位教育，以解決就業難題。他稱，第二學士學位教育有助於緩解當前畢業生就業壓力。

據指，第二學士學位學制為兩年，屬全日制教學，主要招收今年的應屆畢業生或近3年暫未就業的畢業生。

「第二學士學位學制」也成為微博熱搜，不過有網民顯然「唔受落」，認為方法治標不治本，有人甚至覺得與留級沒有分別。「解決就業的關鍵是增加就業崗位」、「畢業了再讀兩年本科...真是為就業操碎了心」、「再怎樣拖，他們遲早也要找工作的」；也有網民讚賞此措施，並諮詢詳細內容，「在哪報？考核要求是啥？謝謝國家來拯救我們」。

咁高人工呀

厲害了我的國

具體來看，本科生畢業初期在政府及公共管理就業滿意度最高，畢業五年後在教育行業就業滿意度最高；高職生畢業初期在運輸行業就業滿意度最高，畢業三年後在教育行業就業滿意度最高。在製造相關行業及採礦業就業的畢業生對工作的滿意度一直相對較低。

報告認為，大學畢業生從事專業相關工作的比例趨穩。2019屆本科生工作與專業相關度為71%，高職為63%。從本科學科門類來看，醫學專業畢業生畢業半年後從事工作與專業相關的比例（2019屆：92%）連續三屆最高，同時2014屆畢業生五年後該比例也最高；教育學專業畢業生從事工作與專業相關的比例為86%。

從高職專業大類來看，醫藥衛生大類專業畢業生從事工作與專業相關的比例（2019屆：89%）連續三屆最高，同時2016屆畢業生三年後該比例也最高；土木建築大類、教育與體育大類近三屆持續上升，2019屆（均為73%）相較於2017屆（68%、67%）分別提升了5個百分點、6個百分點。從大學畢業生從事職業來看，醫護相關職業的專業門檻要求最高，行政後勤、銷售相關職業要求偏低。

又話超越香港， 不過我睇過大6仔d cv, 岩岩畢業做IT狗多數叫6000， 做幾年好彩有9000-10000。
除非係去qq,百度；唔係好多人都工都低到仆街

唔怪得咁多新移民。拎綜援仲多過返工

2020-05-25

全國兩會正在北京召開，在今年的政府工作報告中，首次出現了「新基建」概念，例如：5G基站建設、特高壓、城際高速鐵路和城市軌道交通、新能源汽車充電樁、大數據中心、人工智能、工業互聯網。

主要內容

一是信息基礎設施，主要是指基於新一代信息技術演化生成的基礎設施，比如以5G、物聯網、工業互聯網、衛星互聯網為代表的通信網絡基礎設施，以人工智能、雲計算、區塊鏈等為代表的新技術基礎設施，以數據中心、智能計算中心為代表的算力基礎設施等。

二是融合基礎設施，主要是指深度應用互聯網、大數據、人工智能等技術，支撐傳統基礎設施轉型升級，進而形成的融合基礎設施，比如智能交通基礎設施、智慧能源基礎設施等。

三是創新基礎設施，主要是指支撐科學研究、技術開發、產品研製的具有公益屬性的基礎設施，比如重大科技基礎設施、科教基礎設施、產業技術創新基礎設施等。

今年兩會期間，有人大代表及政協委員接受內媒採訪時表示，短期內，「新基建」有助於擴大需求、穩增長、穩就業；長期看將為產業發展注入數字動力，不斷釋放經濟增長潛力。

「新基建」企業：北京平均月薪1.98萬元

內地招聘平台「智聯招聘」近日發布的《2020年新基建產業人才發展報告》顯示，總體上看新基建核心技術人才缺口長期存在，預期年底將達417萬人。該報告還稱，在新基建領域，今年一季度平均招聘薪酬為10299元/月，5G及人工智能崗位薪資更優。

另一間招聘平台「獵聘」的《2020新基建中高端人才市場就業吸引力報告》則顯示，今年1月至4月，新基建整體的平均企業月薪為1.63萬元。其中工業互聯網和人工智能領域的平均企業月薪最高，分別為1.81萬元及1.68萬元。報告還指出，北京的新基建平均企業月薪最高，為1.98萬元；上海、深圳位居第二和第三，分別為1.83萬元及1.78萬元。

所以點都要過嚟

大學生5000-6000

6億人月入唔夠1090
9億人的入唔夠2000

TOP100中國大學畢業生人工
sor for 簡體字

中國薪酬指數研究機構發布《2020中國高校畢業生薪酬指數排名》。

根據公佈的數據顯示， 清華大學的畢業生薪酬指數最高，畢業生平均薪酬為10818元，其次是北京大學，畢業生平均薪酬為10698人，上海交通大學排名第3，畢業生平均薪酬為10673元 。

大公司基本上master係基本要求
甚至有d想要Phd
fg基本上好少人入到

2020-01-14

兩校就業率皆下降

根據內媒整理的報告，2019年，北京大學校本部畢業生一共有7808人，比2018年增加了260人。截至10月底，就業率為98.66%，比2018年11月初的98.81%略有下降。如果加上醫學部，北大畢業生人數為9904人，就業率為97.83%。相比之下，清華大學2019年畢業生一共有6965人，比2018年少了278人，截止到10月底，就業率為98.1%；比2018年99%同樣略有下降。

在畢業生男女比例方面，清華大學約為1.9比1。而北大約為1.11比1，其中男生4109人，女生3699人。按學歷來看，清華北大2019年畢業生中，碩士畢業生最多，達到6297人，佔比42.51%；本科畢業生5697人，佔比38.46%；博士1467人，佔比19.03%。不論是清華還是北大，博士畢業生的就業率都最高。

畢業生升學3成半赴海外

至於畢業去向，整體來看，60%的清華北大畢業生中選擇就業，37%的畢業生選擇升學深造。其中清華的升學和就業比例分別為44.2%和53.9%。北大的畢業生分別是31.61%和67.05%。

升學深造的主力是本科畢業生，75%的清華北大本科畢業生都選擇升學，其中國內升學的比例為64.61%，出國（境）留學的比例為35.39%。選擇留學的畢業生中，超過6成都去了世界排名前50名的高校，美國成為首選地，佔比70%，之後則是英國、香港。哥倫比亞大學成為兩校畢業生留學最熱門的大學，佔清華北大留學生總人數的6%。

仲有得拿公屋

大學生5-6000我覺得睇地方
3-4線城市可能得4000

讀書唔洗錢讀完搵唔到工還學債仲借多D再讀，同鼓勵賭仔借錢賭有咩分別

咁低人工嘅？祖國不強大了嗎？

唔水下800萬學生
大學點賺錢

用埋呢個post 另一份source, 可以推斷非百大畢業生係直情失業先可以有~5000 嘅平均薪酬

點deduce
more

高到超英趕美

冇記錯大陸嘅專業就係等於香港嘅major，唔係真係專科嚟

的確